<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.3">Jekyll</generator><link href="http://0.0.0.0:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://0.0.0.0:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-07-13T15:25:23-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/</id><title type="html">Володимир Коваленко</title><subtitle>Інженер</subtitle><author><name>Володимир Коваленко</name></author><entry><title type="html">Спіраль знань</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%BF%D1%96%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%8C-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="Спіраль знань" /><published>2020-07-13T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-13T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%BF%D1%96%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%8C-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%BF%D1%96%D1%80%D0%B0%D0%BB%D1%8C-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/">&lt;p&gt;У 1995 році Ікуджиро Нонака та Хіротака Такеучі, дослідники управління знаннями в японських компаніях, запропонували модель переходу видів знання і назвали її спіраллю знань. Ідея моделі полягає в тому, що організаційне знання створюється і розповсюджується шляхом соціальної взаємодії його явної та неявної складових. Цю взаємодію творці моделі назвали трансформацією знання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/9db996b1-f239-4864-8060-9ab334f631f3.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мал. 6. Спіраль знань Нонака і Такеучі&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Існує чотири способи такої трансформації:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Перехід неявного знання у неявне - це соціалізація. Так навчаються діти в будь-якому колективі. Вони придивляються і швидко переймають прийняті правила гри та норми поведінки (хоч у явному вигляді їм далеко не завжди пояснюють, що прийнято в цій групі).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Перехід неявного знання в явне - екстерналізація (зсередини назовні). Те саме «витягування» неявного знання шляхом саморефлексії, роботи з коучем або фасилітатором. Наприклад, коли починаєш розуміти, що в тебе щось виходить не випадково, а за виконанням деяких умов. Саме цей спосіб трансформації знань є ключем до вирішення проблем і створення проривних інновацій. Багато інструментів 6 сигм, ТОС, бережливого виробництва працюють з неявним знанням з метою його екстерналізації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.    Перехід явного знання в явне - комбінація. Типові приклади - невеликі інновації та перенесення кращих практик. Коли власник кафе підгледів у дорогому ресторані, що прохолодним літнім вечором на терасу відвідувачам виносять пледи, і наступного дня пішов покупати пледи для свого кафе. Ну, і коли я пишу книгу про управління знаннями, а ви її читаєте - це теж комбінація як перехід явного знання в явне.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.    Перехід явного в неявне - інтерналізація (ззовні всередину). Прикладом є процес напрацювання досвіду. Коли людина поступово навчається майстерності, спочатку кожен крок робиться через силу й свідомо контролюється. Поступово навички відточуються, і контроль над певною частиною роботи йде в підсвідомість. Через деякий час майстер забуває, чому він робить так, а не інакше - просто робить і все. Й отримує стабільно високий результат. Інтерналізація може проходити й у спілкуванні - коли явне знання однієї людини&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;переходить безпосередньо у неявне його співрозмовника. Так працює сторітелінг. У правильно складених історіях разом з фактами передається і контекст події, на якому часто не фокусується увага слухача, тому контекст засвоюється одразу підсвідомістю як неявне знання. Але контекст у багатьох випадках грає вирішальну роль для використання знань про факти з історії, яку розповіли.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Звідки ж береться спіраль в цій моделі? Створення організаційного знання - це безперервна взаємодія неявного та явного знання через різні форми трансформації. Соціалізація починається з утворення поля взаємодії - простору для спілкування та спільної праці. Діалог і колективні роздуми під час спільної праці запускають процес екстерналізації. Знов створене явне знання додається до вже існуючого контексту знань через утворення різних зв’язків («містків» від нового знання до того, що ми вже знали раніше). Продовження роботи веде до навчання на практиці та запускає процес інтерналізації. Неявне знання накопичується і починає знову передаватисяа з початком взаємодії з іншим співробітником під час соціалізації. Спіраль виходить на новий виток.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що дає нам знайомство з моделлю спіралі знань? Розуміння умов ефективного створення і розповсюдження організаційного знання:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Наявність поля взаємодії (робоча група з вирішення проблеми, пара наставник-учень, проектна команда).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Осмислення і структурування накопиченого досвіду - самостійно окремим співробітником, у парі з коучем або наставником, в групі з фасилітатором або без.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Можливість вільного обміну формалізованими знаннями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Можливість апробації нових знань на практиці - в експериментах або поточній діяльності.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">У 1995 році Ікуджиро Нонака та Хіротака Такеучі, дослідники управління знаннями в японських компаніях, запропонували модель переходу видів знання і назвали її спіраллю знань. Ідея моделі полягає в тому, що організаційне знання створюється і розповсюджується шляхом соціальної взаємодії його явної та неявної складових. Цю взаємодію творці моделі назвали трансформацією знання.</summary></entry><entry><title type="html">Цикл знань</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%86%D0%B8%D0%BA%D0%BB-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="Цикл знань" /><published>2020-07-12T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-12T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%86%D0%B8%D0%BA%D0%BB-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%86%D0%B8%D0%BA%D0%BB-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/">&lt;p&gt;В управлінні знаннями також є свій цикл: the knowledge cycle - цикл знань. У сучасній літературі трапляються різні його варіанти, але ми познайомимося із найпоширенішим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/oleshkov_simple_km_ua-5.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;створення-організація&quot;&gt;Створення    Організація&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/oleshkov_simple_km_ua-6.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;використання-розповсюдження&quot;&gt;Використання Розповсюдження&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/oleshkov_simple_km_ua-7.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мал. 5. Цикл знань&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Розглянемо його етапи більш детально.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Етап 1&lt;/strong&gt;. Створення знань&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Створення знань - це процес, що супроводжує появу відкриттів, винаходів та інновацій. Причому як у вузькому, загальноприйнятому сенсі (як відкриття нового хімічного елементу, наприклад), так і в більш широкому (коли, наприклад, маркетолог проаналізував великий об’єм інформації та створив портрет цільової аудиторії). У цьому випадку ми говоримо про те, що знання з’являються з внутрішніх джерел: досвіду співробітників, накопиченого ними в процесі рішення робочих задач або реалізації проектів, аналізу даних (фінансових, маркетингових), НДДКР (науково-дослідницьких та дослідно-конструкторських робіт).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Також є джерела, зовнішні щодо організації, - це досвід нещодавно прийнятих до компанії співробітників, книги та публікації в ЗМІ, тренінги, семінари, конференції, знання та досвід консультантів, що працюють з компанією. Звісно, із зовнішніх джерел ми отримуємо готові знання, а не створюємо їх знову.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Яким чином ми отримуємо знання з цих джерел? Перш за все, під час навчання, яке може бути:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a)    формальним;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b)    неформальним.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Формальне навчання має на увазі передачу структурованої визначеним чином інформації під час організованого навчального процесу. Це може бути підвищення кваліфікації на курсах і тренінгах, навчання у ВУЗі, слухання докладів на семінарах і конференціях, читання книг.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неформальне навчання не має чіткої структури та, як правило, відбувається спонтанно. Наприклад, це може бути обмін досвідом з колегами під час спілкування («базікання біля кавомашини»), наставництво (якщо воно не формалізоване у межах процесу адаптації персоналу), спілкування з консультантами та інше.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Частина знань фіксується співробітниками у документах: посадових і робочих інструкціях, описі бізнес-процесів, звітах (про проекти, маркетингові дослідження, аналіз рекламацій споживачів та ін.), картках клієнтів у CRM-системі, технічних специфікаціях і кресленнях, рекламних матеріалах. Все інше знання зберігається лише в головах працівників. Головна задача управління знаннями на цьому етапі циклу - знайти та зафіксувати критично важливі для організації знання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зафіксувати знання можна в різних формах:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    письмові документи в електронному та паперовому вигляді;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    візуалізація: майнд-мапи, інфографіка, арт-скрайбінг, комікси;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    аудіо-підкасти;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    відеофайли (відеолекції, інтерв’ю з учасниками подій, відеоінструкції виконання роботи тощо);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    фізичні об’єкти (наприклад, зразки браку в цеху - це також спосіб зафіксувати знання про те, які вироби необхідно відбраковувати).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Етап 2&lt;/strong&gt;. Організація знань&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Коли знання зафіксовані (в документах та/або базі знань компанії), важливо організувати їх таким чином, щоб полегшити доступ до них та забезпечити можливість швидкого зручного пошуку. Тобто організація знань зводиться до:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a)    структурування знань;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;b)    зберігання знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для зберігання знань використовуються:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    звичайні бібліотеки (на старих підприємствах ще збереглися так звані технічні архіви, в яких зберігаються не тільки книги, але й креслення, звіти та інша технічна документація);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    бази даних (наприклад, всередині CRM і ERP-систем, систем документообігу);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    спеціально створені сховища знань як частина Інтранету (внутрішнього корпоративного порталу), який може бути організований з використанням різного програмного забезпечення.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те, наскільки популярним буде ваше сховище знань у співробітників компанії, залежить від того, як добре ви структуруєте всередині нього інформацію. Хороша система класифікації - головний атрибут вдалої системи зберігання знань. Система класифікації повинна бути:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    гнучкою та легко змінюваною;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    простою та зрозумілою;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    підзвітною, тобто вона повинна містити посилання на власника знань та їх джерело.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Швидше за все, ваша класифікація буде складатися з декількох рівнів - спробуйте зробити так, щоб їх було не дуже багато. Зручно, коли між документами є перехресні гіперпосилання (як у Вікіпедії).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Організуючи сховище знань, дайте собі відповіді на наступні запитання:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    В якій формі будуть зберігатися документи?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Хто буде вносити у сховище нові документи? Чи буде хтось їх редагувати перед внесенням?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    За яким принципом ви будете відбирати найцінніші знання для вашого сховища?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Хто буде відповідати за оновлення документів та архівування старих версій?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Яким чином потенційним користувачам буде повідомлятися про оновлення сховища знань?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Наскільки легко отримати доступ до сховища? Наприклад, чи є ярлик сховища знань на робочому столі кожного комп’ютера в офісі?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Чи будуть обмеження доступу до інформації всередині сховища (наприклад, в залежності від посади)?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    А що у вас з інформаційною безпекою? Яким чином будуть враховуватися вимоги політики інформаційної безпеки вашої компанії?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обміркуйте відповіді на всі запитання, визначіться з технічним способом організації сховища, створіть верхній рівень класифікації та починайте потрохи заповнювати базу. Під час просування вперед буде прояснюватися структура нижчих рівнів класифікації. Але не розраховуйте створити одну структуру сховища раз і назавжди - скоріш за все, вам це не вдасться, і під час заповнювання ви будете її корегувати .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Етап 3&lt;/strong&gt;. Розповсюдження знань Є 2 шляхи розповсюдження (передачі) знань:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    прямий - від людини до людини;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    опосередкований - коли носій знання фіксує його у будь-якому вигляді (див. попередній етап «Організація знання»), а отримувач знання бере його вже з цього проміжного джерела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не залежно від того, яким шляхом розповсюджуються знання, основою для розповсюдження є створення загальної мови - операціональних визначень у термінології Е. Демінга.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Слова не мають значення, якщо вони не можуть бути перетворені на дії, з якими погоджуються всі. Операціональне визначення дає можливість передачі змісту за допомогою понять» Е. Демінг&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Навіщо це потрібно? Щоб уникнути різночитань. Щоб гарантувати, що отримувач знання правильно розуміє те, що до нього намагається донести той, хто знання віддає. Існує популярний експеримент зі словом «собачка»: якщо вимовити це слово перед декількома людьми, у кожного виникає свій образ собачки, і ці образи співпадають нечасто (від двірняжки з відвислими вухами до знаку @). Але ж це дуже просте слово! Що вже казати про більш складні поняття.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Саме тому під час формування бази знань важливо прописувати глосарій, а під час передачі знань прямим шляхом потрібно обов’язково уточнювати, як співрозмовник зрозумів донесену до нього інформацію.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Яких форм може набувати прямий шлях розповсюдження знань? Це може бути:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    нарада;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    робоча група з проекту чи для вирішення конкретної проблеми;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    сесія із залученням фасилітатора (стратегічна сесія, ретроспектива проекту, форум для обміну досвідом та кращими практиками, дискусійна панель та ін.);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    онлайн форум;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    тренінг, семінар, лекція;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    наставництво;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    особиста консультація;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    інтерв’ювання;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• сторітелінг (запуск корпоративних «байок» - історій про успіхи/провали як спосіб розповсюдження отриманих уроків).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У деяких випадках (наприклад, тренінг, наставництво, особиста консультація) можна чітко виділити носія знань (що віддає) та споживачів знань (отримувачів). В інших випадках (наради, робочі групи, форуми та ін.) всі учасники є як носіями, так і споживачами знань. Кожен з них робить свій внесок у процес розповсюдження знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що необхідно враховувати під час організації передачі знань прямим шляхом?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1\.    Цей шлях є найбільш ефективним для поширення неявних знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2\.    Ключовим моментом у прямій передачі знань є довіра. Отримувачі знань мають довіряти тому, хто віддає, як експерту. Експерт не повинен бачити загрозу в розповсюдженні свого знання і має бути готовим ділитися знанням.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3\. Експерти мають бути досяжними. Отримувачам знань потрібно знати, до кого звертатися з тим чи іншим запитанням, і в них має бути можливість до цієї людини звернутися (тобто контакти експерта відомі, він має час та бажання відповісти на запитання). З цією метою у великих компаніях роблять аналог «жовтих сторінок» - базу даних експертів із світлинами, контактами та стислим описом сфери компетенцій. Для цього ж організуються співтовариства практиків, корпоративні онлайн та офлайн форуми, семінари та конференції, «ярмарки» знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4\.    Важливо не те, яка інформація передається, а те, що в кінцевому результаті залишається в голові отримувача інформації (потрібно працювати з операціональними визначеннями та формою подачі інформації, вмінням формулювати, пояснювати, спрощувати та ін.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5\.    Під час групових методів передачі знань необхідна фасилітація процесу, інакше групове обговорення буде неефективним.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Непрямий шлях передачі знань також може мати різні форми:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    корпоративна база знань;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    корпоративна газета, електронний бюлетень або e-mail розсилка;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    дошки візуалізації, стенди, «стіна знань»;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    книги;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    посилання на сторонні щодо організації веб-сайти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Під час організації непрямої передачі знань необхідно враховувати наступні моменти:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1\.    Таким способом можна поширювати тільки явні (вже формалізовані) знання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2\.    Для цього шляху розробка загальних операціональних визначень є особливо критичною, бо під час розмови немає можливості прояснити ті моменти, що були незрозумілі отримувачу знання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3\.    Чим ширше використовуються інструменти візуалізації - тим краще.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4\.    Потрібно фіксувати тільки критично важливі для організації знання, бо інакше вашим сховищем знань (у будь-якому вигляді) ніхто не буде користуватися. Крім того, чим це сховище більше, тим важче його підтримувати.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5\.    Необхідно інформувати отримувачів про місцезнаходження знань та робити знання легко досяжними (робити розсилку оновлень в базі знань, вішати дошки візуалізації у часто відвідуваних місцях та ін.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Етап 4&lt;/strong&gt;. Використання знань&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Знання, що не використовується - це мертве знання. Люди використовують тільки ті знання, які мають для них практичну користь. Тому важливо з особливою ретельністю формувати бази знань, відокремлюючи все потенційно непотрібне, і регулярно передивлятися бази, архівуючи застарілі знання. Ще один важливий момент: необхідно постійно аналізувати потреби у знаннях, що знову виникають, бо в процесі роботи з’являються заявки на ті знання, яких в організації ще не існує.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У процесі використання знання постійно «вбудовуються» у новий контекст і оновлюються - виходячи з досвіду вживання у нових ситуаціях, ерудиції носіїв знань, нової інформації, що постійно поступає. Тому цикл знань - це не замкнене кільце, а висхідна спіраль, коли створене знання, проходячи через етапи організації, розповсюдження та використання, генерує вже нове знання. Це плинний, безперервний процес. Його можна запустити (наприклад, організуючи нову компанію), але неможливо зупинити. Навчання завдовжки в життя - як для людей, так і для організацій. Про спіраль знань поговоримо більш детально.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">В управлінні знаннями також є свій цикл: the knowledge cycle - цикл знань. У сучасній літературі трапляються різні його варіанти, але ми познайомимося із найпоширенішим.</summary></entry><entry><title type="html">Стратегія управління знаннями</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D1%96%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/" rel="alternate" type="text/html" title="Стратегія управління знаннями" /><published>2020-07-12T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-12T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D1%96%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D1%96%D1%8F-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Управління знаннями&lt;/strong&gt; - дисципліна відносно молода. Вона активно розвивається, тому в ній ще є несталі терміни та поняття, які з часом змінюють своє значення. До таких понять відноситься, наприклад, стратегія управління знаннями. Ще п’ятнадцять років тому під стратегією мали на увазі підхід, заснований на одному з шляхів розповсюдження знань:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Стратегія виштовхування (англ. push) стратегія або «скарбниця» фокусується на структуруванні, кодифікації та збереженні знань у різних базах. Тобто акцент робиться на опосередкований шлях передачі знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Стратегія витягування (англ. pull) стратегія або «потік» фокусується на організації особистої взаємодії співробітників для передачі знань прямим шляхом.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Однак з того часу управління знаннями суттєво просунулося вперед, і зараз під стратегією управління знаннями прийнято мати на увазі постановку цілей та розгортання плану дій з управління знаннями в організації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Стратегія покликана дати відповідь на три запитання:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Де ми зараз?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Де ми хочемо бути?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.    Як нам туди потрапити?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Відповідь на запитання № 1 дає оцінка активів знань організації. Така оцінка - доволі трудомісткий процес, тому немає сенсу робити її для всього організаційного знання. Потрібно розставити пріоритети на підставі діючої бізнес-стратегії організації: які сфери знань є критичними для її реалізації? Саме з ними і потрібно далі працювати. На цьому ж етапі виконується оцінка ризиків у сфері знань.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Відповідь на запитання № 2 також залежить від бізнес-стратегії. Яких знань не вистачає вашій організації для досягнення поставлених цілей? Яким сферам знань потрібно приділити увагу, виходячи з оцінки ризиків? Відповівши на ці питання, ви зможете сформулювати цілі у сфері управління знаннями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Відповіддю на запитання № 3 повинен стати детальний план дій: задачі, відповідальні, строки, бюджет, критерії досягнення цілей. Загалом, все те, чим займається проектний менеджмент.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Також на цьому етапі вам необхідно визначитися з підходом до управління знаннями і переліком інструментів, які складуть вашу систему управління знаннями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сучасні автори виділяють три підходи до управління знаннями:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Техноцентричний. Використовуючи цей підхід, ви концентруєте свої зусилля на впровадженні спеціального програмного забезпечення, яке дозволяє вам фіксувати, зберігати і розповсюджувати знання.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Організаційний (процесний). Цей підхід має на увазі вибудовування окремих процесів для підтримки циклу знань, а також вбудовування процедур підтримки в інші бізнес-процеси організації. Прикладом такої процедури може бути розбір польотів за результатами отриманої від клієнта рекламації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.    Екологічний (людиноцентричний). Цей підхід концентрується на прямій передачі знань під час взаємодії співробітників організації.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зрозуміло, що в житті обмежитися використанням лише одного з цих підходів не вдасться. На сьогодні в практиці управління знаннями склався свого роду «золотий стандарт» комбінації цих підходів:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/OleshkoV_Simple_KM_UA-8.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мал. 7. Підходи до управління знаннями&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чому найбільше уваги приділяється екологічному підходу, заснованому на взаємодії людей? Причина в структурі організаційного знання - пам’ятаєте айсберг, який ми розглядали в розділі «Види активів знань»? Найбільша частина знань - неявні, тому їх важко передавати за допомогою технологій і процесів. Такі знання легше за все передаються від людини до людини в прямому контакті.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А тепер задамо собі провокаційне запитання: чи потрібна вашій компанії стратегія управління знаннями? І так, і ні. Формалізована стратегія - це чудово й дуже важливо, особливо для великих компаній. Але не критично для невеликих організацій. Якщо у вас є бачення відповідей на всі три питання, розуміння підходу та інструментів, які ви будете використовувати, а ваша компанія не перевантажена зайвим бюрократичним апаратом, не думаю, що вам варто витрачати час на написання об’ємного документу «Стратегія компанії ХХХ у сфері управління знаннями». Просто визначіться з першими кроками та почніть щось робити. Шлях у тисячу миль починається з першого кроку.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">Управління знаннями - дисципліна відносно молода. Вона активно розвивається, тому в ній ще є несталі терміни та поняття, які з часом змінюють своє значення. До таких понять відноситься, наприклад, стратегія управління знаннями. Ще п’ятнадцять років тому під стратегією мали на увазі підхід, заснований на одному з шляхів розповсюдження знань:</summary></entry><entry><title type="html">Система управління знаннями</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/" rel="alternate" type="text/html" title="Система управління знаннями" /><published>2020-07-12T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-12T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D1%81%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/">&lt;p&gt;Власне кажучи, управління знаннями не є якимось особливо інноваційним розділом менеджменту. Навпаки, воно базується на напрацюваннях інших напрямків менеджменту: бенчмаркінгу, інноваційного менеджменту, бережливого виробництва та 6 сигм, а також на досягненнях у галузі інформаційних технологій. Все, що допомагає створювати, зберігати, структурувати, розповсюджувати, обмінюватися та використовувати знання, - може стати частиною системи управління знаннями (СУЗ). Тому я люблю порівнювати СУЗ із зонтом:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/oleshkov_simple_km_ua-4.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мал. 4. Система управління знаннями&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В «зонтичності» системи управління знаннями закладено велику перевагу - немає жорстких методологічних рамок. У своїй організації ви можете використовувати будь-які інструменти, які дозволяють вам усувати бар’єри на шляху розповсюдження знань, полегшують їх створення та перешкоджають їх витоку з компанії.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">Власне кажучи, управління знаннями не є якимось особливо інноваційним розділом менеджменту. Навпаки, воно базується на напрацюваннях інших напрямків менеджменту: бенчмаркінгу, інноваційного менеджменту, бережливого виробництва та 6 сигм, а також на досягненнях у галузі інформаційних технологій. Все, що допомагає створювати, зберігати, структурувати, розповсюджувати, обмінюватися та використовувати знання, - може стати частиною системи управління знаннями (СУЗ). Тому я люблю порівнювати СУЗ із зонтом:</summary></entry><entry><title type="html">Культура знань</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="Культура знань" /><published>2020-07-12T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-12T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BA%D1%83%D0%BB%D1%8C%D1%82%D1%83%D1%80%D0%B0-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/">&lt;p&gt;Самонавчальні організації володіють особливою корпоративною культурою - культурою знань. Що це таке? Це набір принципів, переконань, патернів поведінки співробітників організації, які підтримують створення й вільне розповсюдження знань. Кріс Колісон і Джеф Парсел (1) описують культуру знань як таку, в якій можна легко попросити на допомогу та легко її запропонувати. В ній люди свідомо думають про те, хто міг вже зробити це до мене, щоб я міг навчитися в нього, і з ким я міг би цим поділитися. У компаній з такою культурою є декілька відмітних рис:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1.    Вільний рух інформації як за горизонталлю (між підрозділами), так і за вертикаллю (від керівництва до підлеглих і в зворотному напрямку). Зрозуміло, з урахуванням обмежень, пов’язаних з політикою інформаційної безпеки. Під час дослідження, проведеного спеціалістами Норвежської бізнес школи BI та Університету Любляни (2), було доведено, що приховування інформації від колег веде до зниження загального рівня креативності та інновативності в компанії.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Відсутність страху експериментування. Експерименти - основа інновацій. Але співробітники не будуть експериментувати, якщо за кожною помилкою наступає невідворотне покарання. Страх покарання за помилки не тільки вбиває інновативність та креативність в організації, але й веде до замовчування помилок, а значить, підвищує ризик того, що хтось колись знову повторить помилку, наступивши «на старі граблі». Помилки потрібно виправляти та отримувати з них уроки, а потім інформацію про ці уроки доводити до всіх інших співробітників у компанії. І це для неї - безцінний досвід. Провідні компанії світу це розуміють. Наприклад, в General Electric вже змінили систему мотивації таким чином, щоб усунути страх помилок у співробітників.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3.    Регулярне отримання співробітниками зворотного зв’язку про свою працю.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4.  Заохочення безперервного навчання співробітників: наявність планів розвитку, навчальних і тренінгових програм, корпоративної бібліотеки тощо, - а також заохочення співробітників ділитися зі своїми колегами новими знаннями, ідеями, досвідом і практикою роботи в інших компаніях.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5.    Наявність системи подачі рацпропозицій або будь-якої іншої системи, що дає співробітникам можливість донести свої ідеї до керівництва або випробувати їх на практиці самостійно в межах визначеного бюджету.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що потрібно, щоб збудувати таку культуру? На мій погляд, обов’язкові три фактори:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. Лідерство. Тут все зрозуміло: лідерство - це натхнення, особистий приклад керівника, підтримка потрібних починань, розставлені пріоритети та виділені бюджети. Важливе завдання лідера - стимулювати культуру задавання питань та дискусій. Незнання - це не слабкість, а можливість росту.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2.    Усунення бар’єрів. Ларі Прусак радить чесно відповісти собі на запитання: «Ми не хочемо або ми не можемо ділитися знаннями?». Відповідь на нього дає розуміння того, що заважає розвитку культури знань. Це можуть бути організаційні бар’єри та ментальні перешкоди:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;а&lt;/strong&gt;. Організаційні бар’єри обумовлені, в першу чергу, оргструктурою: чим більше рівнів ієрархії в компанії, тим важче проходить інформація між цими рівнями (згідно досліджень, на кожному рівні ієрархії губиться до 50% інформації, що передається). Іншим бар’єром може бути географічна віддаленість філій компанії. До організаційних бар’єрів також відносяться система мотивації персоналу, правила просування кар’єрними сходинками, традиції проведення нарад, методики вирішення проблем, які, як правило, базуються у нас на пошуку винних.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;b&lt;/strong&gt;. Ментальні перешкоди також можуть бути декількох видів. Перше — це наше невміння рефлексувати, тобто відсторонюватися від свого досвіду, осмислювати його, структурувати та отримувати уроки. Без цього навику важко переводити неявне знання в явне. Друге — ми всі не любимо визнавати свої помилки. Причому чим вищий рівень професіоналізму спеціаліста, тим складніше йому визнати помилку. У Кріса Агіріса[](#bookmark37)[9](#bookmark38) є поняття «дилема навчання» у професіоналів. Суть його в тому, що, чим вищий рівень спеціаліста, тим легше йому змінювати роботу інших і складніше міняти свою роботу, бо він апріорі вважає себе експертом і займає оборонну позицію щодо найменшої, навіть конструктивної, критики у свій бік. Для усунення ментальних перешкод може знадобитися допомога коучів і фасилітаторів.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3. Довіра. Для співробітників критично важливо почувати себе в безпеці й довіряти один одному та керівництву, інакше вони просто не будуть ділитися інформацією. Крім того, довіра - це необхідна умова для створення креативної та інновативної атмосфери в компанії. Встановити атмосферу довіри неможливо без особистого прикладу керівника та усунення організаційних бар’єрів. Також важливими є стабільність і чітке дотримання встановлених «правил гри» (і так, якщо раптом комусь із працівників необхідно заплатити надвелику премію за останній квартал, то її дійсно платять, а не змінюють «заднім числом» правила нарахування премії та не шукають, за що можна зняти її частину). Але потрібне дещо ще - це усвідомлення працівниками вигоди від взаємного обміну знаннями. І тоді кожен буде допомагати іншим, не очікуючи нічого навзаєм, але розуміючи, що в будь-який момент, коли йому самому знадобиться допомога, він її отримає.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Більшість стартапів із самого початку мають культуру знань, і задача керівництва - не втратити її під час зростання компанії, своєчасно помічаючи і усуваючи бар’єри на шляху створення та розповсюдження знань. Іншим компаніям, які бажають розвивати в собі таку культуру, доведеться докласти до цього зусиль. Зміна культури - це повільний і складний процес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1) Кріс Колісон (англ. Chris Collison), Джеф Парсел (англ. Geoff Parcel!) - дослідники й консультанти з питань управління знаннями. Свій досвід зі створення системи управління знаннями в компанії British Petroleum Колісон і Парсел виклали в книзі «Вчіться літати. Практичні уроки з управління знаннями від кращих самонавчальних організацій» .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(2) Див. &lt;a href=&quot;http:/amj.aom.org/content/57/1/172.abstract&quot;&gt;http:/amj.aom.org/content/57/1/172.abstract&lt;/a&gt; та &lt;a href=&quot;http:/amj.aom.org/content/57/1/172.abstract&quot;&gt;http:/amj.aom.org/content/57/1/172.abstract&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">Самонавчальні організації володіють особливою корпоративною культурою - культурою знань. Що це таке? Це набір принципів, переконань, патернів поведінки співробітників організації, які підтримують створення й вільне розповсюдження знань. Кріс Колісон і Джеф Парсел (1) описують культуру знань як таку, в якій можна легко попросити на допомогу та легко її запропонувати. В ній люди свідомо думають про те, хто міг вже зробити це до мене, щоб я міг навчитися в нього, і з ким я міг би цим поділитися. У компаній з такою культурою є декілька відмітних рис:</summary></entry><entry><title type="html">Навіщо потрібне управління знаннями?</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%96%D1%89%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%80%D1%96%D0%B1%D0%BD%D0%B5-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/" rel="alternate" type="text/html" title="Навіщо потрібне управління знаннями?" /><published>2020-07-11T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-11T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%96%D1%89%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%80%D1%96%D0%B1%D0%BD%D0%B5-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BD%D0%B0%D0%B2%D1%96%D1%89%D0%BE-%D0%BF%D0%BE%D1%82%D1%80%D1%96%D0%B1%D0%BD%D0%B5-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%8F-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%BD%D1%8F%D0%BC%D0%B8/">&lt;p&gt;Організація - це система, а кожна система характеризується стійкістю - намаганням зберегти себе стабільною. Тому будь-які зміни в організації - це трудомісткий, часто тривалий і дорогий процес. Але в той же час менеджмент не стоїть на місці: регулярно проводяться дослідження, за підсумками яких компаніям пропонують впровадити нову методологію, а в нагороду обіцяють зріст лояльності клієнтів / долі ринку / прибутку та інше. Модних течій багато - чому варто приділити увагу саме управлінню знаннями?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для цього є декілька причин. По-перше, швидше за все, ви вже займаєтеся управлінням знаннями. У тому чи іншому вигляді ці процеси є в будь-якій компанії - як адаптація нового персоналу, участь у семінарах або галузевих конференціях, читання профільних журналів (напевно ваш бухгалтер щорічно оформлює підписку на декілька видань у сфері обліку та оподаткування) і проведення тренінгів. Можливо, ваша діяльність пов’язана з проектами, під час яких заповнюється обов’язкова проектна документація, що зберігає інформацію за проектом. Або ваш відділ обслуговування клієнтів віртуозно працює з рекламаціями, надає дані для безперервного покращення вашого продукту/послуги. Просто ви не усвідомлюєте ці процеси як частину управління знаннями, а тому дієте не системно і не дуже ефективно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ключовим завданням управління знаннями є використання знань для отримання конкурентної переваги. Що є фактором конкуренції на вашому ринку? Швидкість обслуговування клієнтів? Частота оновлення продукту? Мінімальна кількість дефектів? Будь-який фактор конкуренції має на увазі роботу із знанням. Впроваджуючи структуровані процеси управління знаннями, ви підвищуєте гнучкість та адаптивність своєї компанії, підвищуєте швидкість проведення змін, спрощуєте створення інновацій. У наш вік надвисоких швидкостей час є критичним і визначаючим фактором. Управління знаннями допоможе вам контролювати цей фактор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ще однією вагомою причиною для впровадження інструментів управління знаннями є зростаюча плинність кадрів. У минулому столітті не рідкістю була ситуація, коли людина все життя працювала на одному заводі. Сьогодні багато спеціалістів змінюють місце праці кожні 3-5 років. Щоразу звільнення працівника залишає порожнину в сукупності знань вашої організації. Закриття цієї порожнини може бути дуже дорогим задоволенням.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Управління знаннями сприяє розвитку комунікацій всередині організації. Співробітники починають краще уявляти собі цілі компанії, роботу суміжних підрозділів, підвищується рівень їх експертності. Розповсюдження кращих практик між підрозділами підвищує загальний рівень ефективності роботи компанії. Співробітники легше й швидше знаходять потрібну інформацію, складають звіти, приймають рішення. Стосунки в межах колективу покращуються. Управління знаннями - потужний інструмент об’єднання команди.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Останнім, але не менш важливим, на мій погляд, аргументом є необхідність ефективно оперувати в умовах надвеликого інформаційного перевантаження, з якою стикаються сучасні організації. Ще в 1975 р. Урсул А.Д. (1) запропонував поняття «інформаційний вибух» для позначення постійного підвищення швидкості та об’ємів інформації у масштабах планети. Наслідком цього вибуху стала інформаційна криза - зниження ефективності використання інформації, коли існуючі засоби пошуку, збору, обробки, зберігання інформації не дозволяють використовувати весь її величезний потенціал. Першими з цією проблемою зіткнулися вчені, які просто не встигають відстежувати всі свіжі публікації за своїм фахом. Але тепер ця проблема прийшла до світу бізнесу - існуючі технології дозволяють генерувати гігантські потоки інформації про поведінку споживачів. Все це призвело до виникнення&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Data Science - розділу інформатики, що вивчає проблеми обробки та аналізу даних. Його здобутки вже активно використовуються в найбільших компаніях світу для підвищення ефективності своїх внутрішніх процесів, створення нових продуктів, покращення якості обслуговування клієнтів. Однак перш ніж починати впроваджувати в себе технології обробки «великих даних», вам необхідно відповісти собі, навіщо та як використовувати результати їх аналізу. Системне управління знаннями дає вам ці відповіді.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(1) А. Д. Урсул - великий радянський та російський вчений, доктор філософських наук, спеціаліст у галузі методології науки й техніки, інформатики, космонавтики, соціальної екології, глобалістики, проблем універсального еволюціоналізму.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">Організація - це система, а кожна система характеризується стійкістю - намаганням зберегти себе стабільною. Тому будь-які зміни в організації - це трудомісткий, часто тривалий і дорогий процес. Але в той же час менеджмент не стоїть на місці: регулярно проводяться дослідження, за підсумками яких компаніям пропонують впровадити нову методологію, а в нагороду обіцяють зріст лояльності клієнтів / долі ринку / прибутку та інше. Модних течій багато - чому варто приділити увагу саме управлінню знаннями?</summary></entry><entry><title type="html">Види активів знань</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D1%96%D0%B2-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="Види активів знань" /><published>2020-07-11T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-11T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D1%96%D0%B2-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%B2%D0%B8%D0%B4%D0%B8-%D0%B0%D0%BA%D1%82%D0%B8%D0%B2%D1%96%D0%B2-%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D1%8C/">&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;«Ті компанії, які не усвідомлюють, що знання є засобом виробництва більш важливим, ніж земля, праця або капітал, поступово загинуть і ніколи не зрозуміють, що їх загубило» Ларі Прусак (1)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Оскільки роль знань у створенні додаткової вартості та отриманні компаніями прибутку сьогодні величезна, їх почали розглядати як актив нарівні з матеріальними та фінансовими активами. Правда, їх дуже важко оцінити та додати до річного балансу, хоча такі спроби неодноразово робилися і продовжують робитися, і деякі методики оцінки активів знань (інтелектуальних активів) існують. Ми не будемо розглядати ці методики, а поговоримо про те, що, власне, мається на увазі під організаційним знанням.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Прийнято відрізняти поняття «дані», «інформація» і «знання» і схематично зображувати їх у вигляді «піраміди знань».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://treba.ml/uploads/oleshkov_simple_km_ua-2.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мал. 1. Піраміда знань&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;У деяких джерелах у піраміди знань є ще четвертий, найвищий рівень - мудрість.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Універсальних визначень для цих понять немає. Під даними прийнято мати на увазі деякі свідчення, факти, зафіксовані у визначений спосіб (ручкою на папері, у файлі на комп’ютері та інше). Якщо ці дані проаналізовані та якимсь чином перетворені (наприклад, систематизовані, класифіковані), то вони перетворюються на інформацію. Люди працюють з даними не просто так, а тому, що шукають відповідь на якесь-то питання. Виходячи з цього питання (запиту) і проводиться аналіз, синтез, класифікація та інші «магічні» дії. Наприклад, база даних на комп’ютері є якоюсь таблицею фактів. Коли користувач створює запит для цієї бази даних, вона повертає йому інформацію - у визначений спосіб підібрані та згруповані дані.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Інформація - це відповідь на задане запитання”&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;&lt;em&gt;Е. Голдратт&lt;/em&gt; (2), «Стіг сіна»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Відмінністю знань від інформації є їх належність людині. Знання - це інформація, засвоєна людиною, будь-яким чином розсортована по полицях у її мозку та міцно пов’язана з контекстом її конкретного досвіду, понять, переконань, ідей і цінностей. Оскільки кожного дня ми засвоюємо нову інформацію та збагачуємося новим досвідом, наші знання постійно трансформуються.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;”В книгах, базах даних, програмах немає знань, у них можна знайти лише інформацію. Носій знань — людина, вони людиною підтримуються, переходять від однієї до іншої та, нарешті, використовуються людиною правильно або неправильно” &lt;em&gt;Пітер Друкер&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Існує декілька систем класифікації знань. Ми розглянемо тільки деякі з них.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;За способом отримання знання прийнято поділяти на:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    поступово нарощувані (англ. incremental) - накопичуються людиною під час навчання або набуття досвіду, так званого «органічного навчання»;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    випадкові (англ. accidental) - виникають під час випадкового збігу обставин, як багато винаходів (згадайте приклад винаходу пеніциліну);&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    проривні (англ. innovative) - є наслідком переосмислення всього здобутого досвіду та знань під час органічного навчання й погляду на ситуацію під новим кутом (до цієї категорії належить, наприклад, теорія відносності Ейнштейна).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;З точки зору фіксації прийнято поділяти знання на 2 види:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• Формалізовані (явні, англ. explicit) знання - ті, що легко зафіксувати або передати (розповісти колезі, намалювати у вигляді схеми або графіку, викласти у вигляді замітки або звіту тощо).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;•    Неформалізовані (неявні, англ. tacit) знання - ті, що важко структурувати, вербалізувати, а тому і зафіксувати або передати. До цього виду відносяться, наприклад, набутий досвід, «чуття», здогадки, неусвідомлені цінності. Один з яскравих прикладів - це знання запахів. Ви можете знати, як пахне апельсин, але ви не зможете повністю зафіксувати це знання письмово або передати його іншій людині, описавши словами. Єдиний спосіб дізнатися запах апельсину - це понюхати його. В організаціях до категорії неявних знань часто потрапляє корпоративна культура. Неявні знання нерідко передаються за допомогою прикладів, образів, алегорій та метафор. Формалізація неявних знань (переведення їх до категорії явних) шляхом осмислення, структурування, виявлення закономірностей та ін. - найважливіша та одна з найскладніших задач управління знаннями.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Деякі сучасні автори йдуть далі та поділяють категорію неформалізованих знань на дві підкатегорії: неусвідомлені неявні знання (власне tacit) та усвідомлені неявні знання (англ. implicit). Імовірно, корінням таке розділення сягає концепції «Вікно Джохарі». її розроблили психологи Джозеф Лафт та Харрі Інгам у середині минулого століття як модель самопізнання людини. Для цілей управління знаннями ця модель була трохи перероблена. В сучасних публікаціях цю матрицю часто дають без назви.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/3bcd2a7e-1ed4-4778-8a47-1f82bc325f9f.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мал. 2. «Вікно Джохарі»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усвідомлене знання - це та частка нашого знання, наявність, межі та структуру якого ми чітко розуміємо. Це саме те, що найчастіше мають на увазі під словом «знання» і чому нас навчають у школах та інститутах. Наприклад, я можу перерахувати ті розділи математики, які я пам’ятаю зі шкільного курсу та в межах яких зможу розв’язувати задачі.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усвідомлене незнання - це розуміння того, що у конкретній галузі нам знань не вистачає. Наприклад, я збираюся до Франції та усвідомлюю, що французької мови я не знаю, а вона зараз якраз стала б у нагоді .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Неусвідомлене незнання - це те, чого ми не знаємо та про існування чого навіть не здогадуємось. Наприклад, напевно існують розділи вищої математики, про які я не підозрюю. Вони є, але для мене їх немає. Відповідно, я не зможу свідомо розвиватися в цьому напрямку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Й остання чверть - неусвідомлене знання - найцікавіша з точки зору концепції управління знаннями організації. Це те знання, яке в людини є, але вона його як знання з якихось причин не сприймає та не усвідомлює. Як правило, це накопичений досвід, який ще не систематизований, не формалізований та не вербалізований.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Кількісне співвідношення явних та неявних знань часто представляють у вигляді айсберга:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/oleshkov_simple_km_ua-3.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Мал. 3. «Айсберг» знань&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На жаль, найбільша частина неявних знань ніколи не формалізується та йде разом з людиною.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Звісно, не всі особисті знання людини являють цінність для організації. Сукупність знань, накопичених в організації (як формалізованих у вигляді регламентуючих і проектних документів, презентацій, рекламних матеріалів та ін.), так і неформалізованих (що залишаються в головах працівників) є організаційним знанням.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Організаційне знання містить відповіді на питання: «що?», «як?» і «чому/навіщо?». Нерідко відповіді на різні питання стосовно одного об’єкту знаходяться в різних частинах організації. Наприклад, під час розробки нової продукції маркетолог знає, чому саме такий продукт потрібно зараз випустити на ринок, конструктор і дизайнер дають відповідь на питання «що?» (є цим продуктом), а технолог відповідає на питання «як?» (повинен бути виготовлений продукт). Звідси логічно випливає теза про необхідність командної роботи для об’єднання всіх знань про продукт в якомусь одному місці.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Організаційне знання розглядається як актив компанії та є об’єктом системи управління знаннями.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="knowledge management" /><summary type="html">«Ті компанії, які не усвідомлюють, що знання є засобом виробництва більш важливим, ніж земля, праця або капітал, поступово загинуть і ніколи не зрозуміють, що їх загубило» Ларі Прусак (1)</summary></entry><entry><title type="html">Маркдаун - це просто!</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%9C%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%B4%D0%B0%D1%83%D0%BD-%D1%86%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE/" rel="alternate" type="text/html" title="Маркдаун - це просто!" /><published>2020-07-07T00:00:00-05:00</published><updated>2020-07-07T00:00:00-05:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%9C%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%B4%D0%B0%D1%83%D0%BD-%D1%86%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%9C%D0%B0%D1%80%D0%BA%D0%B4%D0%B0%D1%83%D0%BD-%D1%86%D0%B5-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE/">&lt;p&gt;Для роботи з сервісами, що я пропоную використовувати як інструменти колективної роботи над проектами з оптимізації урравління виробнисими ррцесами, необхідним є оозуміння мови розмітки документів.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Якщо коротко, то Markdown - це проста мова розмітки текстів, який дозволяє створювати фактично повністю оформлену веб-публікацію одночасно з написанням самого матеріалу. «Оформлену» - це означає з гіперпосиланнями, виділенням тексту в потрібних місцях (жирний або курсив), цитатами і списками. У більшості випадків цього досить, а для хардкорних блогерів є ще й розширена версія Markdown з підтримкою таблиць та інших хитрих штук. Але тут вже потрібен особливий софт і подібна функціональність буде потрібно швидше могутнім фахівцям, ніж «простим смертним». В такі нетрі лізти не будемо.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Формат файлу - звичайний текст, він же TXT. Деякі редактори ще присвоюють розширення «.md», але це лише для зручності та асоціації такого контенту з певним додатком до OS X (Windows, можливо, теж, але в цій ОС справ з MD-редакторами не мав, так що гадати не буду). Наприклад, так робить iA Writer, хоча всередині хитрого файлу з розширенням «.md» все той же звичайний неформатований текст.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ідея ж Markdown полягає в наборі простих команд або позначень, які MD-конвертер зможе перетворити у стандартний HTML-код. Простий приклад такого позначення - це виділення тексту зірочками:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt; *курсив*&lt;/code&gt; - конвертер перетворює такий текст &lt;em&gt;курсив&lt;/em&gt;
&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;**жирний**&lt;/code&gt; - а такий текст буде перетворений в &lt;strong&gt;жирний&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;А ось так він виглядає у форматі HTML, у який перетворюється Markdown-конвертером. Саме в такому вигляді матеріал додається в адмінку (в режимі HTML-редактора, звичайно ж, забудьте про візуальному редакторі - він живе своїм особливим життям):&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;em&amp;gt;текст&amp;lt;/em&amp;gt;  &amp;lt;strong&amp;gt;текст&amp;lt;/strong&amp;gt;&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таким чином, у Markdown можна писати в принципі в будь-якому текстовому редакторі, навіть в самому простому, той же TextEdit. Але в спеціалізованому все ж зручніше з цілого ряду причин, починаючи від вбудованого конвертера і режиму попереднього перегляду результату і закінчуючи автоматизацією введення потрібних команд.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;заголовки&quot;&gt;Заголовки:&lt;/h4&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;# Заголовок 1
## Заголовок 2  
### Заголовок 3 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Результат:&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;заголовок-1&quot;&gt;Заголовок 1&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&quot;заголовок-2&quot;&gt;Заголовок 2&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;заголовок-3&quot;&gt;Заголовок 3&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Перед заголовком ставите ґрати, за нею пробіл і далі за аналогією.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;списки&quot;&gt;Списки:&lt;/h4&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;* Markdown це добре 
* Markdown дуже крутий 
* Markdown треба знати 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Результат:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Markdown це добре&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Markdown дуже крутий&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Markdown треба знати&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Тут є важливий нюанс - щоб конвертер вірно зрозумів команду, над списком повинна бути порожній рядок, а після зірочки - пробіл. Також можна створювати і нумеровані списки, але тоді замість зірочки ставиться цифра з комою, а після - пробіл. Для того, щоб створити вкладений список усередині основного списку, треба під потрібним пунктом вставити порожній рядок, після чого один клік на «Tab» і далі за аналогією - зірочка→пробіл→пункт списку.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;цитати&quot;&gt;Цитати&lt;/h4&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;gt; Цитата 

&amp;gt;&amp;gt; Вкладена цитата 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Результат:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Цитата&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;blockquote&gt;
    &lt;p&gt;Вкладена цитата&lt;/p&gt;
  &lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Всередині цитати можна додавати заголовки, списки і т. п. В HTML за додавання цитат відповідає команда &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;blockquote&amp;gt;&lt;/code&gt;, у неї й перетворюється поставлений перед текстом символ «&amp;gt;»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Також можна ще додавати зображення, будувати таблиці&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;таблиці&quot;&gt;Таблиці&lt;/h4&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;| Header1 | Header2 | Header3 |
|:--------|:-------:|--------:|
| cell1   | cell2   | cell3   |
| cell4   | cell5   | cell6   |
|----
| cell1   | cell2   | cell3   |
| cell4   | cell5   | cell6   |
|=====
| Foot1   | Foot2   | Foot3
{: rules=&quot;groups&quot;}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Результат:&lt;/p&gt;

&lt;table rules=&quot;groups&quot;&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Header1&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Header2&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Header3&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;cell1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;cell2&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;cell3&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;cell4&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;cell5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;cell6&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;cell1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;cell2&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;cell3&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;cell4&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;cell5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;cell6&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
  &lt;tfoot&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Foot1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: center&quot;&gt;Foot2&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Foot3&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tfoot&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h4 id=&quot;вставки-програмного-коду&quot;&gt;Вставки програмного коду&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;З підсвіткою операторів:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-css highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;#container&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;float&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;left&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;margin&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;-240px&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;100%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;language-css highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nf&quot;&gt;#container&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;float&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;left&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;margin&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;-240px&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;0&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;0&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
  &lt;span class=&quot;nl&quot;&gt;width&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;m&quot;&gt;100%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;та без такої:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;div id=&quot;awesome&quot;&amp;gt;
    &amp;lt;p&amp;gt;This is great isn't it?&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/div&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="markdown" /><summary type="html">Для роботи з сервісами, що я пропоную використовувати як інструменти колективної роботи над проектами з оптимізації урравління виробнисими ррцесами, необхідним є оозуміння мови розмітки документів.</summary></entry><entry><title type="html">Принцип Парето в управлінні бізнес-процесами</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BD%D1%86%D0%B8%D0%BF-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%96-%D0%B1%D1%96%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8/" rel="alternate" type="text/html" title="Принцип Парето в управлінні бізнес-процесами" /><published>2018-11-19T00:00:00-06:00</published><updated>2018-11-19T00:00:00-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BD%D1%86%D0%B8%D0%BF-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%96-%D0%B1%D1%96%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/%D0%BF%D1%80%D0%B8%D0%BD%D1%86%D0%B8%D0%BF-%D0%BF%D0%B0%D1%80%D0%B5%D1%82%D0%BE-%D0%B2-%D1%83%D0%BF%D1%80%D0%B0%D0%B2%D0%BB%D1%96%D0%BD%D0%BD%D1%96-%D0%B1%D1%96%D0%B7%D0%BD%D0%B5%D1%81-%D0%BF%D1%80%D0%BE%D1%86%D0%B5%D1%81%D0%B0%D0%BC%D0%B8/">&lt;p&gt;Економіст і соціолог Вільфредо Парето прославився завдяки своєму емпіричному правилу, яке в загальному вигляді звучить так: «20% зусиль дають 80% результату, а інші 80 % зусиль — лише 20 % результату».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/20191130150105-7d2e5354.jpg&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На основі даного правила побудовано багато аналогій:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«20% клієнтів приносять 80% прибутку»&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Або «20% чоловіків випиває 80% пива» :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Як застосувати принцип Парето в управлінні бізнес-процесами?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Часто керівник компанії, зацікавившись ідеєю процесного управління, приходить до своїх співробітників з новим баченням: нам потрібно формалізувати наші бізнес-процеси. Проводяться тренінги, залучаються консультанти або наймається штат бізнес-аналітиків, робота кипить. На перших порах рядові співробітники і лінійні керівники з інтересом беруть участь у робочих групах, проводяться інтерв’ю, будуються моделі процесів, пишуться інструкції. Але через пару місяців інтерес пропадає, операційна діяльність затягує, а кінцевий результат стає все менш відчутним. Рано чи пізно проект завершується. В результаті компанія отримує набір регламентів та моделей бізнес-процесів, проте часто після завершення проекту діяльність компанії не зазнає серйозних змін. Більш того, вже через 3-4 місяці керівники розуміють, що регламенти починають застарівати, так як процеси в силу своєї природи починають змінюватися. У топ-менеджменту виникає відчуття, що вкладені інвестиції не відповідають отриманому результату.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Що ж робити, щоб отримати відчутну віддачу від інвестицій в управління бізнес-процесами?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Нагадаю, що бізнес-процеси – це інструмент досягнення стратегічних цілей. Застосовуючи принцип Парето можна зформулювати таке твердження: 20% бізнес-процесів дають 80% внеску в досягнення стратегічних цілей компанії.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/uploads/20191130150111-390078f2.png&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тому має сенс на першому етапі зосередити всі сили, увагу і ресурси на 3-5 ключових для організації процесах і запустити для них цикл процесного управління (моделювання, аналіз, оптимізація, трансформація, вимірювання, контроль).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Додатковий плюс такої сфокусованості – можливість отримати результат вже через 2,5-3 місяці після старту проекту. І це дуже важливо!  Адже будь-яка людина може зацікавлено працювати над будь-яким питанням без отримання позитивного зворотного зв’язку досить короткий проміжок часу, потім його інтерес починає згасати. Після отримання перших результатів можна вже короткими ітераціями почати шліфувати бізнес-процес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отже, використання принципу Парето в управлінні бізнес-процесами означає, що в першу чергу потрібно сфокусуватися на найбільш критичних для досягнення стратегічних цілей процесах, залишивши на потім, можливо, проблемні, але не ключові бізнес-процеси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://bpm-in-ua.com/&quot;&gt;За матеріалами BPM in UA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="бізнес-процеси" /><summary type="html">Економіст і соціолог Вільфредо Парето прославився завдяки своєму емпіричному правилу, яке в загальному вигляді звучить так: «20% зусиль дають 80% результату, а інші 80 % зусиль — лише 20 % результату».</summary></entry><entry><title type="html">Процесний підхід до управління бізнес-процесами підприємства</title><link href="http://0.0.0.0:4000/blog/procesnyi-pidxid/" rel="alternate" type="text/html" title="Процесний підхід до управління бізнес-процесами підприємства" /><published>2018-11-11T00:00:00-06:00</published><updated>2018-11-11T00:00:00-06:00</updated><id>http://0.0.0.0:4000/blog/procesnyi-pidxid</id><content type="html" xml:base="http://0.0.0.0:4000/blog/procesnyi-pidxid/">&lt;p&gt;Управління бізнес-процесами полягає в тому, що ви регламентуєте, описуєте і змінюєте бізнес-процеси. Саме змінюєте, а не покращуєте, адже ви можете як поліпшити так і погіршити бізнес процес. На відміну від верстата або автомобіля, безпосередньо управляти за допомогою директив або натискання кнопки колективом неможливо. Але ми можемо задати послідовність дій, яку буде виконувати колектив при вирішенні тієї чи іншої задачі.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Якщо стисло то:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Управління бізнес-процесами (BPM) – це управління діями (автоматизованими і неавтоматизирвоанными) в колективі за допомогою бізнес-процесів.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Щоб керувати будь-якими бізнес процесами необхідно:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. Описати самі бізнес-процеси.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2. Впровадити в роботу колективу описаний бізнес-процес.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3. Призначити людей, відповідальних за бізнес-процеси, так званих, стек-холдерів або власників бізнес-процесів.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Щоб &lt;strong&gt;описати бізнес-процес&lt;/strong&gt; треба добре розуміти чим він є для підприємства.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Процес взагалі – це послідовна зміна предметів і явищ, станів об’єкту в часі, сукупність послідовних дій, спрямованих на досягнення певного результату. Отже ключовими ознаками процесу взагалі і бізнес-процесу зокрема, слід вважати зміну стану об’єкта і спрямованість на певний результат.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бізнес-процеси підприємства включають в себе широкий спектр різних за своєю природою процесів, що пояснює відсутність усталеного визначення бізнес-процесу. В даний час існує багато  визначень поняття бізнес-процесу, які описують бізнес-процес з різних точок  зору.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Усі визначення об’єднує насамперед акцентування уваги на тому, що бізнес-процеси є безперервними, мають певні входи (постачання ресурсів, виникнення ідеї нового продукту, послуги тощо) і виходи у вигляді продукту, що задовольняє потреби споживачів.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На мій погляд, бізнес-процес являє собою спланований алгоритм взаємопов’язаних дій чи потоків роботи, який підлягає систематичним змінам під впливом факторів зовнішнього і внутрішнього середовища, в якому задіяні всі ресурси організації, спрямований на задоволення попиту споживачів і максимізацію прибутку. Цей процес має початок (вхід),  певну кількість стадій діяльності і результат роботи, який отримується на  виході.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Не кожен процес, що здійснюється на підприємстві, можна назвати бізнес-процесом, навіть якщо цей процес призводить до створення продукту, що представляє цінність для кінцевого споживача. Відмінною особливістю бізнес-процесу є його бізнес-спрямованість, тобто він відображає певний напрям господарської діяльності, результатом якого є отримання прибутку. Виробнича діяльність підприємства, метою якої є реалізація виготовленого продукту, є бізнес-процесом, якщо в результаті продажу виробленої продукції підприємство отримає прибуток, оскільки метою створення будь-якого комерційного підприємства є отримання прибутку. Отже, бізнес-процес являє собою сукупність видів діяльності підприємства, результатом яких буде отримання прибутку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Основними бізнес-процесами є ті процеси, які орієнтовані на виробництво продукції або надання послуг, що представляють цінність для клієнта, та забезпечують одержання доходу для підприємства. Як правило, основних бізнес-процесів на підприємстві порівняно  небагато.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Забезпечуючі бізнес-процеси – це допоміжні процеси, які призначені для забезпечення виконання основних бізнес-процесів. У загальному виді вони забезпечують ресурсами та послугами всі  бізнес-процеси підприємства.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Управлінські бізнес-процеси – це  бізнес-процеси, які охоплюють весь комплекс функцій менеджменту на рівні кожного  бізнес-процесу й бізнес-системи в цілому.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Бізнес-процеси розвитку – це бізнес-процеси вдосконалення, освоєння нових напрямків і технологій, а також інновацій.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Підприємство являє собою систему, усередині якої  відбувається безліч взаємозв’язаних процесів, які своїм функціонуванням  визначають стан усієї організаційної системи. &lt;strong&gt;Процесний підхід&lt;/strong&gt; – це розгляд всієї діяльності підприємства як сукупності взаємодіючих процесів, що протікають усередині організаційної структури підприємства і реалізовують мету його існування. Світовий досвід показує, що динамічний розвиток ринку товарів та послуг, постійні зміни в зовнішньому середовищі та зростання конкуренції зумовлюють необхідність пошуку нових інструментів і методів управління підприємствами.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Сучасне зовнішнє середовище підприємств характеризується надзвичайно високим рівнем складності, мінливості та невизначеності. В таких умовах головним завданням підприємства стає швидке реагування на зміни і впровадження відповідних заходів в організації і здійсненні виробничої діяльності.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Саме тому функціонування українських підприємств відзначається необхідністю застосування процесного  підходу до управління ними.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для вирішення поставлених питань потрібно комплексно розглянути сутність процесного  підходу до управління, особливості бізнес-процесів підприємства та способи їх  удосконалення.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Більшість підприємств сьогодні побудовано за функціональним принципом та рівнями ієрархії. Такий підхід був закладений Ф. Тейлором і його розвиток протягом останнього століття призвів до  поширення функціональних організаційних структур управління підприємствами. Широке застосування функціональних структур управління, тим не менш створює значні ускладнення в  здійсненні ефективного управління. Функціональні підрозділи підприємства є відносно відособленими, не завжди системно розуміють процеси функціонування усієї організації і не зацікавлені в тому, що їх безпосередньо не стосується. Комунікації між різними функціональними підрозділами часто значною мірою гальмуються через надмірну схильність до бюрократичних правил передачі повідомлення нагору по рівнях ієрархії.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такий підхід характерний для організації праці що на радянських підприємствах, нащадками яких є велика частка сучасних компаній моєї країни, що в західних компаніях - переважно сухі, складні для сприйняття текстові інструкції, що відносяться переважно до функціонального підходу:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1. Опис робочого місця&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2. Посадова інструкція співробітника&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3. Вимоги техніки безпеки і т. п.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Все це, як багато хто пам’ятає, вкрай складно сприймається, і значна частина подібних інструкцій припадали пилом на полицях, найчастіше, ніким, крім творця, не прочитані. А досвід і вимоги передавалися від досвідченого співробітника новачкові.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Щоб &lt;strong&gt;впровадити в роботу колективу бізнес-процес&lt;/strong&gt;, потрібно, спершу, довести його перевагу, порівняно в існуючим станом речей, більшу фінансову ефективність інші значимі переваги. Для кожного конкретного бізнес процесу потрібно виконати власне обгрунтування, але, загалом,  впровадження процесного підхіду до організації і управління, дозволяє підприємству отримати такі переваги:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– створюються умови для широкого делегування повноважень і відповідальності виконавцям, що сприяє підвищенню якості продукції і процесів;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– кожен працівник підприємства прив’язаний до кінцевого результату і відповідає за його якість;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– основним критерієм якості і цінності продукції є задоволення потреб споживачів;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– скорочується кількість рівнів прийняття рішень, унаслідок чого підвищується оперативність і адаптивність діяльності підприємства;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– усуваються невиправдані витрати, які не впливають на процес створення цінності продукції;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– покращуються комунікації, оскільки обмін інформацією здійснюється усередині робочої групи бізнес-процесу, що виключає її спотворення, а також значно скорочує терміни передачі інформації від одного суб’єкта бізнес-процесу до іншого;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;– створюються умови для автоматизації технологій виконання бізнес-процесів.&lt;/p&gt;</content><author><name>Володимир Коваленко</name></author><category term="бізнес-процеси" /><summary type="html">Управління бізнес-процесами полягає в тому, що ви регламентуєте, описуєте і змінюєте бізнес-процеси. Саме змінюєте, а не покращуєте, адже ви можете як поліпшити так і погіршити бізнес процес. На відміну від верстата або автомобіля, безпосередньо управляти за допомогою директив або натискання кнопки колективом неможливо. Але ми можемо задати послідовність дій, яку буде виконувати колектив при вирішенні тієї чи іншої задачі.</summary></entry></feed>